\chapter{Grafikformate}
2 Arten von Grafiken 
\begin{itemize}
\item Rastergrafiken (Pixel)
\item Vektorgrafiken (beliebig skalierbar)
\end{itemize}
\section{Rastergrafik}
\paragraph{Rasterung}
\begin{itemize}
\item räumlich diskretisiert (Pixel)
\item Pixelgröße abhängig vom Verfahren
\item Auflösung hängt von Pixelanzahl ab 
\end{itemize}
\paragraph{Quantisierung}
\begin{itemize}
\item farblich diskretisiert (pro Pixel)
\item nur Schwarz Weiß
\item Graustufen durch Helligkeit 
\item Farbbilder beschreiben Helligkeit und Farbe (Farbmodelle)
\item Farbtiefe gibt Anzahl möglicher Farbabstufungen an
\end{itemize}
Qualität wird durch Farbtiefe und Auflösung beeinflusst.

\section{Farbmodelle}
\subsection{RGB}
\begin{itemize}
\item additiv (alles Grundfarben zusammen ergeben Weiß)
\item 1 Byte pro Farbwert (256)
\item 256$^3$ mögliche Farben
\item in CSS \#RRGGBB \newline Bsp.: "background-color): rgb(100\%, 0\%, 0\%);"
\end{itemize}

\subsection{HSL/HSV/HSB}
Die Farbe wird durch Farbton, Sättigung und Helligkeit definiert.
\begin{itemize}
\item Farbton als Winkel auf dem Farbkreis (0$^\circ$ =rot, 120$^\circ$ = grün, 240$^\circ$= blau)
\item Sättigung in \% oder als Byte
\item Helligkeit dito (0\% =0=schwarz, 100\%=255=weiß)
\item in CSS: siehe RGB: hsl(0,100\%,50\%) 
\end{itemize}

\section{Techniken der Kodierung von Rastegrafiken}

\subsection{Interlacing}
Bildaufbau erfolgt in mehreren Schritten. \newline Weitere Informationen werden nachgeladen\newline z.B. Viererblock von Pixeln, wobei nur jeweils Informationen eines Pixels geladen werden und alle 4 so dargestellt werden. Damit erhält man direkt einen Eindruck des Bildes. Die Restinformationen werden dann Nachgeladen.

\subsection{Dithering}
fehlende Farben werden durch Farbmuster ersetzt um Farbverläufe zu simulieren. 
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width= \textwidth]{./images/dithering}
\end{figure}

\subsection{Transparenz}
Teile des Bildes werden durch den alpha Wert als durchsichtig markiert. Vierter Wert im Farbmodell --\textgreater RGBa\newline dieser Wert wird einfach als Parameter von 0-1 nach den 3 anderen Parametern mit hinzugefügt. (0 = transparent, 1= undurchsichtig)

\section{Bildformate im Web}
\subsection{Graphics Interchange Format(.gif)}
\begin{itemize}
\item durch LZW-Algorithmus verlustfreie Komprimierung bei geringer Farbtiefe (8 Bit)--\textgreater ungeeignet fpr digitale Fotos
\item Interlacing : nach 50 % erkennbares Bild
\item bietet Index für Transparenz 
\item Patentfrei 
\end{itemize}

\subsection{Portable Network Graphics(.png)}
\begin{itemize}
\item Echtfarben Farbtiefe (48 Bit)
\item effiziente verlustfreie Komprimierung
\item Transparenz pro Bildpunkt
\item Interlacing verbessert (abwechselnd Hor. und Vert. verdopplung)--\textgreater nach 25\% erkennbares Bild
\end{itemize}

\subsection{Joint Photographic Group(.jpg/.jpeg)}
\begin{itemize}
\item 24 Bit Farbtiefe
\item verlustbehaftete Kompression (bis zu bestimmten Grad nicht sichtbar)
\item bei starker Kompression folgt Klötzchenbildung
\item keine Transparenz
\item Anwender kann Kompromiss zwischen Speichergröße und Qualität selber festlegen
\item bei erneuter Bearbeitung/Speicherung wird neu komprimiert--\textgreater schlechter werdende Qualität
\end{itemize}

\subsection{Scalable Vector Graphics)}
\begin{itemize}
\item ist eine XML Sprache 
\item Tool: Inkscape (automatischerzeugte sind größer) 
\item alle Browser unterstützen
\item kann Inline in HTML verwendet werden\newline
\begin{lstlisting}[tabsize =2]
<svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"> 
	<circle id="kreis" cx="50" cy="50" r="50" fill="red" /> 
</svg>
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\section{Audio und Video}
\subsection{Musical Instrument Digital Interface (MIDI)}
\begin{tabular}{|p{1,5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline 
• & MIDI & WAV & MP3 & AAC \\ 
\hline 
Wozu: & Aufnahme/ Wiedergabe digitaler Instrumente & Windoof std. Format & Daten-komprimierung & Nachfolger MP3 \\ 
\hline 
Funktion -sweise: & -kein digitales Audioformat \newline -Bezeichnung des Instruments \newline -Beginn/Ende einer Note \newline -Grundfrequenz der Note
\newline -Lautstärke & -Samples in Chunks gespeichert \newline
-Wave Chunk (enthält Format-, Datachunks)\newline
-Format (Chunkgröße, Kodierungsart, Kanalanzahl, Abtastrate)\newline
-Data (eigentliche Audiodatei)\newline
-weiter optionale Chunks
 & Wahrnemung -sangepasste Komprimierung\newline-Maskierung(laute Töne überdecken leise)\newline -zeitl. Maskierung(nach starkem Impuls werden leise Töne nicht wahrgenommen) & • \\ 
\hline 
Vor/ Nachteile: & +10 min brauchen 200kB \newline -128 Noten (10 Oktaven) darstellbar & +Verlustfreie Kodierung  & +10\% Speicherplatz einer WAV ohne Qualitätsverlust \newline +Variable Bitrate & +unterstützt 48 Kanäle \newline bel. Bit- Abtastrate \newline +/- Digital Rights Management (DRM)\\ 
\hline 
Besonder -heiten: & Naturgetreue Wiedergabe & keine Kompression (große Daten) & -kann Stereo & Apple immer besser(*Flunker*) angeblich bessere Quali \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\subsection{Multimedia Container}
Vereinen Audio- und Videodateien
\begin{itemize}
\item Aplle Quicktime (.mov)
\item MPEG-3(.mp4)\\ integriert Quicktime mit Effizienzsteigerung im Dekoder
\item Audio Video Interleave (.avi)\\ verschiedene Streams werden verschachtelt
\item Flash Video (.flv)\\ benötigt Adobe  Flashplayer
\item WebM (.webm)\\ speziell für HTML5
\end{itemize}

\subsection{Video-Formate}
\paragraph{H264 (AVS = Advanced Video Coding)}.\\
verschiedene Qualitätsstufen (Baseline, Main, High)
\paragraph{H.265 (HEVC = High Efficiency Video Coding)}.\\Nachfolger von H.264\\doppelte Kompression aber gleiche Qualität

\paragraph{Theora}.\\
frei Alternative zu low Bitrate Codecs
\paragraph{VP8}.\\
Qualität vergleichbar mit H.264 High, benötigte Rechenleistung jedoch nur wie Baseline\\ Verwendung bei WebM


